\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{cite}
\geometry{margin=2.5cm}

\title{Checkpoints du cycle cellulaire et réponse aux rayonnements ionisants\\
Approche de radiobiologie fondamentale}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introduction}

La radiobiologie fondamentale vise à comprendre les mécanismes cellulaires et moléculaires
impliqués dans la réponse aux rayonnements ionisants. Ces derniers induisent principalement
des lésions de l’ADN, parmi lesquelles les cassures double brin (DSB) sont considérées comme
les plus létales. La survie cellulaire dépend alors de la capacité à détecter ces dommages,
à activer les voies de signalisation appropriées et à contrôler la progression du cycle
cellulaire via des \textit{checkpoints} spécifiques \cite{HallGiaccia}.

\section{Les checkpoints du cycle cellulaire}

Le cycle cellulaire comprend les phases G1, S, G2 et M. Les checkpoints assurent une
coordination étroite entre progression du cycle, réparation de l’ADN et décisions de
destin cellulaire \cite{Morgan2007}.

\subsection{Checkpoint G1/S}

Le checkpoint G1/S empêche l’entrée en phase S en présence de dommages à l’ADN. Les DSB
activent les kinases ATM et ATR, qui phosphorylent et stabilisent le facteur de transcription
p53. Celui-ci induit l’expression de p21\textsuperscript{Cip1/Waf1}, inhibiteur des complexes
Cycline E/CDK2, bloquant ainsi la réplication de l’ADN \cite{Kastan1992}.

Ce checkpoint constitue une barrière majeure contre la fixation de mutations, mais il est
souvent défaillant dans les cellules tumorales.

\subsection{Checkpoint intra-S}

Durant la phase S, le checkpoint intra-S contrôle la progression des fourches de réplication.
L’activation de l’axe ATR--Chk1 permet de ralentir la synthèse d’ADN, de stabiliser les fourches
bloquées et de prévenir l’effondrement réplicatif, source majeure de DSB secondaires
\cite{Ciccia2010}.

\subsection{Checkpoint G2/M}

Le checkpoint G2/M empêche l’entrée en mitose tant que l’ADN n’est pas intégralement réparé.
Il repose sur l’inhibition du complexe Cycline B/CDK1 par Chk1 et Chk2 via l’inactivation de
Cdc25 \cite{OConnell2007}. Ce checkpoint est central en radiobiologie, car les cellules en G2/M
sont parmi les plus radiosensibles.

\section{Schéma des checkpoints du cycle cellulaire}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small]

\draw[thick] (0,0) circle (3cm);

\node at (0,3.4) {G1};
\node at (3.4,0) {S};
\node at (0,-3.4) {G2};
\node at (-3.6,0) {M};

\node[draw, rounded corners, fill=blue!20] at (1.8,1.8) {G1/S};
\node[draw, rounded corners, fill=blue!20] at (2.2,-0.2) {Intra-S};
\node[draw, rounded corners, fill=blue!20] at (-0.2,-2.2) {G2/M};

\node[draw, rounded corners, fill=red!20] at (5,0) {Rayonnements ionisants};
\draw[->, thick] (4.2,0) -- (2.8,0);

\end{tikzpicture}
\caption{Cycle cellulaire, checkpoints majeurs et points d’action des rayonnements ionisants.}
\end{figure}

\section{Checkpoints et réponse aux rayonnements ionisants}

Les rayonnements ionisants activent principalement les voies ATM/ATR en réponse aux DSB et
au stress réplicatif. L’efficacité de cette signalisation conditionne la survie cellulaire,
la réparation fidèle de l’ADN ou l’induction de la mort cellulaire \cite{JacksonBartek}.

À faibles doses, l’activation des checkpoints peut être partielle, notamment pour le
checkpoint G2/M, contribuant à des réponses non linéaires telles que l’hypersensibilité
aux faibles doses. À doses plus élevées, l’activation robuste des checkpoints favorise
la réparation ou l’élimination des cellules gravement endommagées, participant à la
radiorésistance induite.

\section{Impact de la mutation de \textit{p53}}

La protéine p53 est un régulateur central de la réponse aux dommages de l’ADN. Sa mutation,
fréquente dans les cellules cancéreuses, entraîne :

\begin{itemize}
    \item une perte du checkpoint G1/S ;
    \item une réplication de l’ADN endommagé ;
    \item une dépendance accrue au checkpoint G2/M ;
    \item une mort cellulaire souvent différée, par catastrophe mitotique.
\end{itemize}

En radiobiologie fondamentale, les cellules p53 mutées constituent un modèle clé pour
étudier l’instabilité génomique, la tolérance aux dommages et les mécanismes alternatifs
de mort cellulaire induite par irradiation \cite{Vousden2009}.

\section{Conclusion}

Les checkpoints du cycle cellulaire représentent un réseau de contrôle essentiel de la
réponse aux rayonnements ionisants. Leur intégrité conditionne la radiosensibilité, la
stabilité génomique et le devenir cellulaire. L’étude de ces mécanismes en radiobiologie
fondamentale est indispensable pour comprendre les réponses cellulaires complexes à
l’irradiation et pour identifier de nouvelles cibles de radiosensibilisation.

\bibliographystyle{unsrt}
\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{HallGiaccia}
E.~J. Hall and A.~J. Giaccia.
\newblock \emph{Radiobiology for the Radiologist}.
\newblock Lippincott Williams \& Wilkins, 7th edition, 2012.

\bibitem{Morgan2007}
D.~O. Morgan.
\newblock The cell cycle: principles of control.
\newblock \emph{New Science Press}, 2007.

\bibitem{Kastan1992}
M.~B. Kastan et~al.
\newblock A mammalian cell cycle checkpoint pathway utilizing p53 and GADD45.
\newblock \emph{Cell}, 71:587--597, 1992.

\bibitem{Ciccia2010}
A.~Ciccia and S.~J. Elledge.
\newblock The DNA damage response: making it safe to play with knives.
\newblock \emph{Molecular Cell}, 40:179--204, 2010.

\bibitem{OConnell2007}
M.~J. O’Connell, N.~Cimprich.
\newblock G2 damage checkpoints: what is the turn-on?
\newblock \emph{Journal of Cell Science}, 120:1--6, 2007.

\bibitem{JacksonBartek}
S.~P. Jackson and J.~Bartek.
\newblock The DNA-damage response in human biology and disease.
\newblock \emph{Nature}, 461:1071--1078, 2009.

\bibitem{Vousden2009}
K.~H. Vousden and D.~P. Lane.
\newblock p53 in health and disease.
\newblock \emph{Nature Reviews Molecular Cell Biology}, 8:275--283, 2007.

\end{thebibliography}

\end{document}
